大律師公會：公眾有見證法律程序權

大律師公會：公眾有見證法律程序權

港聞

【回應法院判詞】

【本報訊】法官上周就前特首曾蔭權案（圖），斥曾聘請公關、及獲多名名人到庭支持，目的是「走後門」向陪審員展示良好品格。大律師公會昨發聲明不點名回應，憂慮評論會被認為是暗示部份公眾人士，因其公眾形象而不適合出席審訊，強調公眾有見證正當法律程序權。

斥無提證據支持說法

聲明表示，就近日一份法院判詞表關注，判詞提及某些知名人士出席陪審團審訊，可能是嘗試影響陪審團。雖同意須保護陪審員不受任何威脅及不當影響，但判詞無提及在審訊中或之後的聆訊，有任何一方提出證據支持有關公關為影響陪審團，而組織公眾人士出席審訊。部份在判詞中提及的公眾人士已公開聲明，旁聽是出於自願。

聲明指當被告被裁定或推論可能作出影響陪審團行為、及被認為是被安排出席去影響陪審團的人，在公平原則下應有機會回應及解釋。惟判詞無顯示相關人士就指控作出任何辯解。

聲明續指，《基本法》及《香港人權法案》保障港人在面對刑事審訊有公開審訊權，亦有公眾見證正當法律程序權，除非具強而有力原因，否則不應被約束，憂慮法庭評論會被認為暗示部份公眾人士，因其公眾形象或聲譽而不適合出席審訊。

港大法律學者張達明表示，法官在頒令判詞後和裁決後，便不可在判詞以外再回應，故亦不能「收回」有關言論，「佢（法官）可以喺判詞有自己嘅意見，但寫完判詞之後，佢嘅工作已經完咗」。

高等法院法官陳慶偉上周為曾蔭權案訟費頒令判詞，斥曾聘請公關及獲名人旁聽，意圖影響陪審員的觀感，行為與叫朋友穿黑衣到庭威嚇證人或陪審團無異，亦相信公關是得到曾默許而邀名人到庭。

旁聽的前律政司長黃仁龍其後發聲明指，到庭是希望給予曾氏夫婦鼓勵，澄清非由公關安排。

■記者李詠希